# Как научить компьютер играть в шашки с помощью логических языков программирования.

## Предисловие

Игра в шашки является комбинаторной игрой, которая насчитывет больше 10^20 валидных ходов.
Скажу сразу, я очень сильно люблю играть в шашки, потому что игра проста, понятна и самое главное -- быстро заканчивается, поэтому я всегда в школе на переменах успевал отыграть одну-две партии с одноклассниками. Поэтому я очень сильно был заинтересован вопросом:<<А как можно сыграть игру с компьютером?>>. В голову приходили только догадки рекурсивного обхода на языке имеперативного стиля. Но все-таки задание, несколько другое. И тем боллее, компьютеру, будучи сопернику, необходимо все просчитывать наперед, и делать ход согласно наилучшей выигрышной стртегии. Здесь будут ознучены только основные идеи, полностью реализовать игру шашки на логическом языке не вышло.

## Идея
Логично, что для каждой игры необходимо строить **дерево игры**, где вершинами, являются некоторыми ситуации(корень начальная позиция, листья конечная: выйгрыш, проигрыш, ничья), а дуги -- ходами.
Необходимо определиться с методом, которым будем решать поставленную задачу -- выиграть у игрока.
А вот, если представить, что компьютер -- это не просто ЭВМ, а здоровый ребенок. И мы, можно сказать, являемся его родителями. Его работоспособность будет зависеть, от того какому алгоритму мы его научим. Это очень важно и лучше мы это рассмотрим ниже.

### Поиск в глубину/ширину/ID
Данное <<*семейство*>> алгоритмов поиска в пространстве состояний не подходит для нашего <<ребенка>>, это все равно если бы он не хаодил ни в школу, ни в садик. Объясню почему.
Использование **поиска в глубину** обходится очень дорого по времени - b_max^d, где 'b' - коэффициент ветвления, а 'd' - длина пути. К тому же он не находит кратчайший путь. Не все ЭВМ, имеют в своем запасе столько RAM.
Если же в идти в ширину, то все гораздо сложнее: b^d по памяти, b^d по времени. Плюсом является выйгрыш за минимальное число шагов.
**Итеративный поиск с углублением **мог бы подойти к решению задачи, проблема состоит в том, что мы не знаем конечное число шагов(предел), с помощью которых <<ребенок>> мог бы выиграть. Если этот предел будет установлен слишком низким, то поиск завершится неудачей(ребенок выйдет из игры так и не доиграв партию). Если слишком высоким, то получится тот же самый поиск в глубину.
______________________________________________________
Нельзя забывать, что для выигрыша, компьютер должен просчитывать все ходы наперед. Это очень сильно увеличивает потребление в памяти и времени. Базовые алгоритмы поиска в графах в теории игр, вообще говоря,нигде не используются.
Эвристические алгоритмы поиска, такие как *IDA, RBFS являются некоторыми модификациями, стандартных алгоритмов поиска в графе, но они тоже не справляются со своей задачей.

### Методы теории игр.
С точки зрения теории игр, игра в шашки решается следующими методами:
#### Программирование двух лиц с полной информацией
Подразумевает поиск в графе с помощью AND/OR дерева. Алгоритм основан на поиске в глубину, ищет выигрышное состояние в дереве игры. Из-за большой комбинаторной сложности игры данный метод становится полностью непригодным для использования.
Может быть этот метод будет работать, правда очень долго, а может случиться переполнение стека и программа критически завершится.
Таким образом, если следовать этому принципу, то мы получим дерево с огромным количеством листьев и проходиться по дереву каждый ход не оптимально.
#### Принцип минимакса.
Это такой принцип поиска, стремящийся сократить количество узлов, оцениваемых в дереве алгоритмом минимакса.
Поиск в дереве игры осуществляется только до определенной глубины(на несколько ходов), а затем осуществляется оценка концевых узлов этого дерева с помощью некоторой функции оценки. Оценка этих заключительных позиций поиска происходит без выполнения поиска за их пределами, что позволяет сэкономить время. После этого, оценки этих заключительных позиций распространяются вверх по дереву поиска. Это позволяет определить оценки позиций для всех позиции в дереве поиска. Затем в игре фактически выполняется ход, который ведет от первоначальной(корневой) позиции к ее более перспективному приемнику.
Важное замечание: заключительные позиции поиска необязательно должны быть заключительными позициями игры, потому что дерево поиска является поддеревом дерева игры.

Так как же вычислить оценку? Функция оценки -- это такая эврестическая функция, которая позволяет оценить шансы на выигрыш с точки зрения одного из игроков.
Чем выше оценка, тем больше шансов на выигрыш имеет игрок, а чем меньше шансов -- тем больше шансов выйграть у противника. Исходя из этого можно понять почему алгоритм называется <<минимакс>>. Программа должна найти ход с наибольшей оценкой на каждом шаге, таким образом у человека будет меньше шансов выиграть.
На рисунке наглядно показано как этот алгоритм работает. Пусть на листьях мы получили оценки. 3-й уровень, игрок1 выбирает минимальное значение из всех возможных. На 2-ом уровне ходит игрок2 и выбирает максимальное значение оценки из выбранных значений на 3-ем уровне первым игроком. И продолжается выбор до корневой вершины, в которой будет храниться исход игры.

![](http://www.intuit.ru/EDI/16_03_16_5/1458080524-15795/tutorial/1000/objects/8/files/05_23.jpg)

Важное замечание, что значение оценки в нижних уровней являются статическими. А значение верхних уровней вычисляются по мере распространения статических значений вверх по дереву.

________________________________________
Так каков же минус данного алгоритма? Он предусматривает систематический перебор в режиме поиска в глубину всех позиций в дереве поиска, вплоть до заключительных, и вычисление статических оценок для всех заключительных позиций этого дерева.
Можно легко обнаружить, что алгоритм делает лишнюю работу при проходе по всем дочерним вершинам.

#### Альфа-бета-алгоритм

В основе алгоритма лежит идея алгоритма минимакса, что оценивание ветви дерева поиска может быть досрочно прекращено, если было найдено, что для этой ветви значение оценивающей функции в любом случае хуже, чем вычисленное значение для предыдущей ветви. Это своего рода является оптимизацией предыдущего метода, так как результаты работы алгоритма не изменяются.
![](http://img2016.itdadao.com/d/file/tech/2016/07/24/RrA3uu.png)

Рассмотрим пример из картинки:
Поиском в глубину переходим к левой вершине D, у нее есть два потомка 3 и 5, выбираем максимальный. Переходим к вершине E и смотрим в левый лист, он равен 6. Это значит, что в данный момент для игрока MAX гарантированно, по меньшей мере, имеется значение 6. Этого достаточно другому игроку MIN, чтобы понять, что в узле B альтернатива E хуже чем в D, даже не зная точного значения E.

Основная идея альфа-бета-алгоритма состоит в поиске хорошего хода, не обязательно наилучшего.

Результаты экономии времени и памяти при использовании альфа-бета алгоритма можно выразить в термине *эффективного коэффициента ветвления*(среднее количество листьев, отходящих от каждого внутреннего узла). У шахмат коэффицциент равен 30, у шашек 2,8.
С помощью алгоритма этот коэффициент у шахмат уменьшается до 6, у шашек -- до 1,2.
#### Компоненты альфа-бета алгоритма
+ **Эврестическая функция** оценки.
+ **Альфа-бета-алгоритм**
+ **Эврестическое отсечение** -- это отсечение предназначено для достижения большего предела глубины дерева благодаря исключению продолжений с неудачным исходом. Здесь же скрывается и недостаток: риск отсечения удачных продолжений.
+ **Глубина поиска эврестической функции**. Если вспомнить как играют профессиональные шахматисты. Они, в отличие от машины, не способны просчитывать 10 милионов вариантов, как правило их кругозор оценивается просчетом пары десятков ходов. Так происходит и в алгоритме, как было сказано выше, происходит происк эфрестической функции до определенной глубины. Брать слижком большое число не стоит, ввиду замедления скорости работы программы.

Основным недостатком данного подхода является так называемый *эффект горизонта*.
К примеру, возьмем дамку(у программы), которую может снести игрок. По алгоритму можно пожертвовать менее значимой шашкой -- пешкой, но все равно на следующем ходе игрока дамка будет снесена. Это можно исправить, если поставить глубину поиска на максимальное значение.

Этот метод метод я буду использовать для попытки создания сильного противника для игры в шашки.


### Правила игры

Для начала оговорю следующие правила, которых следует придерживаться:
+ Первым делает ход пользователь.
+   Простые шашки:
	* ходят только вперед на одну позицию;
    * бьют вперед и назад;
    * когда достигают конца противоположной части доски -- становятся дамками.
+   Дамка ходит по диагонали и на любое количество клеток.
+   Проигрывает игрок у которого не останется шашек.
+   У игроков в наличии по 12 простых шашек.

## Первые шаги

Определим какие могут быть шашки по типу: простыми и дамками. Также они должны иметь свои координаты X и Y.
```
fig(man, X, Y)  :- pos(X, Y).
fig(king, X, Y) :- pos(X, Y).
```
Стороны определим таким образом.
```
side(white).
side(black).
```
После стоит задуматься: <<На чём можно играть?>>. Ответ не заставляет себя ждать.
Определим объект <<Доска>>. На начальной стадии она представляет из себя два списка шашек: белого и черного цвета.
```
initial_board(board(Black, White)) :-
    White = [fig(man, 0, 0), fig(man, 0, 2), fig(man, 1, 1), fig(man, 2, 0), fig(man, 2, 2), fig(man, 3, 1),
             fig(man, 4, 0), fig(man, 4, 2), fig(man, 5, 1), fig(man, 6, 0), fig(man, 6, 2), fig(man, 7, 1)],
    Black = [fig(man, 0, 6), fig(man, 1, 7), fig(man, 1, 5), fig(man, 2, 6), fig(man, 3, 7), fig(man, 3, 5),
             fig(man, 4, 6), fig(man, 5, 7), fig(man, 5, 5), fig(man, 6, 6), fig(man, 7, 7), fig(man, 7, 5)].
```
Заготовка есть(не считая печати доски).
Рассмотрим случай, когда первый ход делает игрок(человек). Мы должны каким-то образом осуществить корректность правильно сделанного хода.
Заметим, что шашка стоит на валидной позиции, если сумма координат X и Y делится нацело на 2, к примеру, (1,4): (1+4) mod 2 != 0.
```
pos(X, Y) :-
    cell(X, Y),
    Z is ((X + Y) mod 2),
    Z = 0.
```
Теперь опишем сам ввод. Наш ход будет состоять из двух частей:
+ Ввод позиции шашки, которой хотим сделать ход.
+ Куда хотим сделать ход.
Пример ввода: `X1-Y1. X2-Y2.`
```
player_input_position(pos(X, Y)) :-
    read(A-B),
    (
        (pos(A, B), X = A, Y = B, !);
        player_input_position(pos(X, Y)) %% Если ввод некорректен
    ).
```
Используем структуру <<помощник>>  для извлечения списков доски и обновления самой доски. Порядок списков зависит от стороны. Это необходимо для смены хода.
```
board_lists(black, board(Black, White), Black, White).
board_lists(white, board(Black, White), White, Black).
```
#### Задание функции оценки
Я думаю, что оценка зависит впервую очередь от количества шашек у игрока.
Возьмем за значение 1 пешку, за 2 -- дамку.
Оценка стратегии игрока1 будет равна: <сумма_пешек+2*сумма_дамок> игрока1 - <сумма_пешек+2*сумма_дамок> игрока2.

```
evaluate_board(board(Black, White), Score) :-
    list_count(Black, fig(man, _, _), BlackMans),
    list_count(Black, fig(king, _, _), BlackKings),
    list_count(White, fig(man, _, _), WhiteMans),
    list_count(White, fig(king, _, _), WhiteKings),
    Score is (WhiteMans + 2 * WhiteKings - BlackMans - 2 * BlackKings).

list_count([], _, 0).
list_count([FirstElement | Tail], Element, Occurrences) :-
    unifiable(FirstElement, Element, _),%Сравниваем типы, встроенный предикат SWI Prolog
    list_count(Tail, Element, Tmp),
    Occurrences is (Tmp + 1), !.
list_count([_ | Tail], Element, Occurrences) :- list_count(Tail, Element, Occurrences).
```
### Сам алгоритм минимакса

Необходимо задать количество итераций по дереву при обходе в глубину. Как говорилось выше, это число должно быть не слишком большим. Я выбрал 4.
```
degree(4).
```

Зададим предикат передвижения ** противника ** (программы):
```
smart_move(white, Board, NewBoard) :-
    degree(Depth), minmax(white, max, Board, NewBoard, _, Depth, -100000, 100000).
smart_move(black, Board, NewBoard) :-
    degree(Depth), minmax(black, min, Board, NewBoard, _, Depth, -100000, 100000).
```
Оговорюсь, это всего лишь наброски и программа корректно работать не будет.
Условный предикат `alpha_beta_prune` предназначен для выбора наилучшего хода. Если для игрока MAX текущая оценка меньше найденного хода, то в дальнейшем найденный ход станет текущим. Аналогично с MIN игроком.
```
alpha_beta_prune(max, _, Beta, Value)  :- Value > Beta.
alpha_beta_prune(min, Alpha, _, Value) :- Value < Alpha.
```
Предикат-помощник, чтобы получить лучший счетом. Для максимального узла «лучший» - максимальный балл. Для минимального узла - минимальный.
```
best_score_and_board(max, Board1, Score1, Board2, Score2, BestBoard, BestScore) :-
    (Score1 >= Score2, !, BestBoard = Board1, BestScore = Score1) ;
    (Score1  < Score2, BestBoard = Board2, BestScore = Score2).
best_score_and_board(min, Board1, Score1, Board2, Score2, BestBoard, BestScore) :-
    (Score1 =< Score2, !, BestBoard = Board1, BestScore = Score1) ;
    (Score1  > Score2, BestBoard = Board2, BestScore = Score2).
```
Предикат `update_alfa_beta` работает также как и `alfa_beta_prune`, только в нем происходит сопоставление и определение значений.
```
update_alpha_beta(max, Alpha, Beta, Value, NewAlpha, Beta) :- (Value > Alpha, !, NewAlpha = Value) ; (NewAlpha = Alpha).
update_alpha_beta(min, Alpha, Beta, Value, Alpha, NewBeta) :- (Value < Beta,  !, NewBeta = Value) ; (NewBeta = Beta).
```
```
%Если ни один ход сделать не возможно.
minmax(Side, _, Board, Board, Score, _, _, _) :-
    evaluate_board(Board, Score), !.

%Выбор списка наилучшего обхода BestBoard
%NodeType - min или max
minmax(Side, NodeType, Board, BestBoard, BestScore, Depth, Alpha, Beta) :-
    possible_moves_list(Side, Board, PossibleMoves),% генерируем все возможные ходы.
    find_best_move(Side, NodeType, PossibleMoves, BestBoard, BestScore, Depth, Alpha Beta).%ищем лучший из ходов
```
Частный случай. Если глубина 0, то мы достигли конечной вершины дерева поиска, вычисляем функцию оценки в данной вершине.
```
find_best_move(_, _, BestBoard, BestBoard, BestScore, 0, _, _) :-
    evaluate_board(BestBoard, BestScore), !.
```
Дальше все пошло немножко сложней.
```
find_best_move(Side, NodeType, Board1, BestBoard, BestScore, 0, Alpha, Beta) :-
    evaluate_board(Board1, Score1),
    (
        (alpha_beta_prune(NodeType, Alpha, Beta, Score1), !, BestBoard = Board1, BestScore = Score1) ;
        (
            best_score_and_board(NodeType, Board1, Score1, Board2, Score2, BestBoard, BestScore)
        )
    ).
```

Если текущая глубина не 0, то уменьшаем глубину на единицу и рекурсивно заходим в предикат minmax с противоположной стороны. Таким образом мы доходим до вершины, в которой глубина 0
```
find_best_move(Side, NodeType, BestBoard, BestBoard, BestScore, Depth, Alpha, Beta) :-
    Depth > 0,
    NewDepth is (Depth - 1),
    swap_node_type(NodeType, NextNodeType),
    other_side(Side, OtherSide),
    minmax(OtherSide, NextNodeType, BestBoard, _, BestScore, NewDepth, Alpha, Beta), !.
```
Определяем значение в вершине для alfa и beta.
```
find_best_move(Side, NodeType, Board1, BestBoard, BestScore, Depth, Alpha, Beta) :-
    Depth > 0,
    NewDepth is (Depth - 1),
    swap_node_type(NodeType, NextNodeType),
    other_side(Side, OtherSide),
    minmax(OtherSide, NextNodeType, Board1, _, Score1, NewDepth, Alpha, Beta),
    (
        (alpha_beta_prune(NodeType, Alpha, Beta, Score1), !, BestBoard = Board1, BestScore = Score1) ;
        (
            update_alpha_beta(NodeType, Alpha, Beta, Score1, NewAlpha, NewBeta),
            best_score_and_board(NodeType, Board1, Score1, Board2, Score2, BestBoard, BestScore)
        )
    ).
```
Ввиду насыщенности курса, не было времени доработать игру в шашки.
Здесь я остановлюсь и подведу итоги о проделанной работе.
# Вывод
Когда прочитал тему своего эссе, честно сказать, испугался, думал что реализовать это  очень сложно. Но прочитав, несколько статей на английском языке, русских переводов известных книг о Prolog'е понял -- да это же просто.
В данной работе я снова убедился, что декларативный язык Prolog, несмотря на его простой и маленький синтаксис, очень мощное средство при разработке искусственного интеллекта.
До сих пор думаю, почему логические языки на сегодняшний день обладают таким маленьким спросом. Логических языков очень мало, Prolog известней всех и при этом по нему последнее время не выпускают никакой научной литературы. Думаю, что причина кроется в его скромной функциональности.
Принцип минимакса, реализованный в виде альфа-бета-алгоритма, представляет собой один из подходов, наиболее часто используемых для создания игровых программ.
Стоит отметить, что эффективность альфа-бета-алгоритма зависит от порядка, в котором происходит поиск альтернатив. В наилучшем случае альфа-бета-алгоритм в действительности сокращает коэффициент ветвления дерева в разы.

# Список литературы.
1. Д. В. Сошников. Парадигма логического программирования.
2. И. Братко. Программирование на языке Пролог для искусственного интеллекта.
3. CS50 Лекция #22 [Гарвард, Основы программирования, осень 2015 год].
4. [Принцип минимакса](https://www.cs.cornell.edu/courses/cs312/2002sp/lectures/rec21.htm).
5. [Применение принципа минимакса ля игры в шашки](http://www.progtools.org/games/tutorials/ai_contest/minmax_contest.pdf).
6. Стобо Дж. Язык программирования ПРОЛОГ.